\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}
Bevor das Messprogramm vorgestellt wird soll noch auf die Messmethode eingegangen werden.
\subsection{Messmethode und Versuchsapparatur}
Um die Größen $\lambda,\Delta\lambda$ aus Gl.\eqref{eqn:theo3} zu bestimmen wird ein Gitterspektralapparat verwendet s. Abb.\ref{fig:du1}.
\begin{figure}
    %\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/durchfuehrung/1.png}
  \caption{Der Gitterspektralapparat.\cite{anleitung}
(1=Kullimatorrohr, 1.1=Spaltblende, 2=Gittertisch, 3=schwenkbares Fernrohr, 4=Teilkreisplatte)}
  \label{fig:du1}
%\end{subfigure}
\end{figure}
Das Licht des angeregten Alkali-Metalls wird mit einer Linse parallelisiert und fällt durch das Kollimatorrohr ein, wo es auf das Gitter am Gittertisch trifft.
Durch das Gitter wird das Licht in Abhängigkeit der Wellenlänge gebeugt, wodurch Maxima entstehen deren Intensität mit dem Beugungswinkel abnimmt.
Es existiert ein Hauptmaxima mit der höchsten Intensität.
Mit dem Gitterspektralapparat werden diese Maxima sichtbar und außerdem ermöglicht er das ablesen der relativen Winkel der verschiedenen Maxima.
Von diesem Winkel $\varphi$ kann auf die Wellenlänge des betrachteten Maximum geschlossen werden mit folgendem Zusammenhang:
\begin{equation}
    \sin{\varphi}=\frac{k\lambda}{g}.
    \label{eqn:du1}
\end{equation} 
($g=$Gitterkonstante).
Das Auflösungsvermögen der Apparatur gilt es noch zu bestimmen, was mit 
\begin{equation}
    A=\frac{\lambda}{\Delta\lambda}=kp
    \label{eqn:du2}
\end{equation}
möglich ist.
($p=$ Anzahl beleuchteter Gitterspalten, $\lambda=$ Mittelwert der gerade noch auflösbaren Wellenlängen)
Zur Bestimmung der Teilweise sehr nah aneinander liegenden Dubletts ist das so vorgestellte Messverfahren allerdings nicht ausreichend. daher ist im inneren des Fernrohrs ein Okularmikrometer verbaut.
Was jedoch geeicht werden muss.
Dazu werden Spektrallinien von bekannten Elementen benutzt in diesem Versuch Hg/Quecksilber.
Dazu werden zwei benachbarte Spektrallinien mit den Beugungswinkeln $\varphi_{1,2}$ und bekannten Wellenlängen $\lambda_{1,2}$ verwendet.
Sind diese Werte vorhanden muss noch das Transformationsgesetz angewendet werden s. Gl.\eqref{eqn:du3}
\begin{equation}
    \Delta\lambda=\frac{\cos{\bar{\varphi}}}{\cos{\bar{\varphi_{1,2}}}}\frac{\Delta s}{\Delta t}(\lambda_{1}-\lambda_{2})
    \label{eqn:du3}
\end{equation}
($\Delta s=$ Abstand der Dublettlinien, $\bar{\varphi}=$ Mittelwert der zugehörigen Winkel, $\bar{\varphi_{1,2}}=$ Mittelwert der zu den benachbarten Spektrallinien gehörigen Winkeln)
\subsection{Messprogramm}
Nach der Eichung des Gitterspektralapparats mit Hg wurden für die Alkali-Metalle Na/Natrium und Rb/Rubidium die Beugungswinkel für jedes sichtbare Maxima genommen und anschließend die Dublettkomponenten mit Hilfe des Okularmikrometers ausgemessen.
  
